% !TEX root = manuscript.tex
\chapter*{Introduction}

La prédiction du défaut de crédit est une tâche importante dans le domaine de la finance, car elle permet aux institutions financières de mieux évaluer le risque associé à chaque emprunt. Une prédiction précise peut aider à prendre des décisions éclairées sur l'octroi de crédits et à minimiser les pertes potentielles.

Dans le cadre de cette compétition Kaggle intitulée "Loan Default Prediction" organisée par Sergei Shirkin, le défi consiste à prédire si un emprunteur fera défaut sur un prêt en utilisant un jeu de données de caractéristiques financières. L'objectif principal de cette compétition est de développer un modèle capable de prédire la probabilité de défaut de crédit à partir des informations disponibles dans un jeu de données d'entraînement. Le jeu de données train.csv contient diverses caractéristiques des emprunteurs ainsi que la variable cible, "Credit Default", tandis que le jeu de données test.csv ne contient que les caractéristiques des emprunteurs, pour lesquels les prédictions doivent être faites.

Ce rapport présente l'approche adoptée pour résoudre ce problème de classification binaire, ainsi que les différentes étapes entreprises, telles que l'exploration des données, le prétraitement, la modélisation et l'évaluation des performances. L'évaluation du modèle est réalisée à l'aide de la métrique F1 score, qui équilibre la précision et le rappel, offrant une évaluation robuste de la performance du modèle sur des classes déséquilibrées.

Le défi propose une opportunité d'améliorer les compétences en machine learning, en particulier dans le domaine de la classification des risques, tout en mettant en pratique des techniques d'analyse de données, de sélection de caractéristiques et de validation de modèles.